\documentclass{article}

\usepackage{fancyhdr} % Required for custom headers
\usepackage{lastpage} % Required to determine the last page for the footer
\usepackage{extramarks} % Required for headers and footers
\usepackage{graphicx} % Required to insert images
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}

\newcommand\norm[1]{\left\lVert#1\right\rVert}

% Margins
\topmargin=-0.45in
\evensidemargin=0in
\oddsidemargin=0in
\textwidth=6.5in
\textheight=9.0in
\headsep=0.25in

\linespread{1.1} % Line spacing

% Set up the header and footer
\pagestyle{fancy}
\lhead{\hmwkAuthorName} % Top left header
\rhead{\firstxmark} % Top right header
\lfoot{\lastxmark} % Bottom left footer
\cfoot{} % Bottom center footer
\rfoot{Page\ \thepage\ of\ \pageref{LastPage}} % Bottom right footer
\renewcommand\headrulewidth{0.4pt} % Size of the header rule
\renewcommand\footrulewidth{0.4pt} % Size of the footer rule

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    DOCUMENT STRUCTURE COMMANDS
%    Skip this unless you know what you're doing
%----------------------------------------------------------------------------------------

% Header and footer for when a page split occurs within a problem environment
\newcommand{\enterProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
}

% Header and footer for when a page split occurs between problem environments
\newcommand{\exitProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1}{}\nobreak
}

\setcounter{secnumdepth}{0} % Removes default section numbers
\newcounter{homeworkProblemCounter} % Creates a counter to keep track of the number of problems

\newcommand{\homeworkProblemName}{}
\newenvironment{homeworkProblem}[1][Problem \arabic{homeworkProblemCounter}]{ % Makes a new environment called homeworkProblem which takes 1 argument (custom name) but the default is "Problem #"
\stepcounter{homeworkProblemCounter} % Increase counter for number of problems
\renewcommand{\homeworkProblemName}{#1} % Assign \homeworkProblemName the name of the problem
\section{\homeworkProblemName} % Make a section in the document with the custom problem count
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer within the environment
}{
\exitProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

\newcommand{\problemAnswer}[1]{ % Defines the problem answer command with the content as the only argument
\noindent\framebox[\columnwidth][c]{\begin{minipage}{0.98\columnwidth}#1\end{minipage}} % Makes the box around the problem answer and puts the content inside
}

\newcommand{\homeworkSectionName}{}
\newenvironment{homeworkSection}[1]{ % New environment for sections within homework problems, takes 1 argument - the name of the section
\renewcommand{\homeworkSectionName}{#1} % Assign \homeworkSectionName to the name of the section from the environment argument
\subsection{\homeworkSectionName} % Make a subsection with the custom name of the subsection
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName\ [\homeworkSectionName]} % Header and footer within the environment
}{
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    NAME AND CLASS SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\hmwkTitle}{Задание\ №5 \\ <<Нейросетевой разреженный автокодировщик>>} % Assignment title
\newcommand{\hmwkClass}{Практикум на ЭВМ,\ 317} % Course/class
\newcommand{\hmwkAuthorName}{Игорь Гитман} % Your name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{
\vspace{2in}
\textmd{\textbf{\hmwkClass:\ \hmwkTitle}}\\
\vspace{3in}
}

\author{\textbf{\hmwkAuthorName}}
\date{} % Insert date here if you want it to appear below your name

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    TABLE OF CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\setcounter{tocdepth}{1} % Uncomment this line if you don't want subsections listed in the ToC

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\begin{homeworkProblem}[Основное задание]
    Необходимо было реализовать обучение разреженного автокодировщика и показать, как он обнаруживает, что границы объектов и цветовые переходы --- одно из лучших представлений для естественных изображений. Все необходимые части задания были выполнены, кроме того была реализована бонусная часть: проведены эксперименты по замене сигмоидной функции активации на Rectified Linear Units.
\end{homeworkProblem}

\begin{homeworkProblem}[Вывод формул для разреженности]
    Когда мы добавляем разреженность в результирующий функционал формулы для градиента также должны измениться. Давайте выведем новые формулы для процедуры обратного распространения ошибки, учитывая, что мы оптимизируем следующий функционал:

    \begin{align*}
        J(W, b) =\ &\frac{1}{m}\sum_{i=1}^m \left( \frac{1}{2}\norm{h_{W,b}(x^{(i)}) - y^{(i)}}^2 \right) + \frac{\lambda}{2}\norm{W}^2 + \\
        +\ &\beta\sum_{j=1}^h\left(\rho \log\frac{\rho}{\frac{1}{m}\sum_{i=1}^m a_j^{(2)}(x^{(i)})}
        + (1 - \rho)\log\frac{1 - \rho}{1 - \frac{1}{m}\sum_{i=1}^m a_j^{(2)}(x^{(i)})}\right)
    \end{align*}

    Заметим, что формулы для производных по весам последнего слоя не изменятся, так как на их веса разреженность не влияет. Кроме того, в ходе прямого прохода по сети у нас уже будут посчитаны ${\rho_j = \frac{1}{m}\sum_{i=1}^m a_j^{(2)}(x^{(i)})}$. Тогда ясно, что мы можем поменять только производные по выходу <<разреженного>> слоя и все автоматически получится правильно:

    \begin{align*}
        \delta^{(2)}_i &= \sum_{j = 1}^{h}\left(W_{ji}^{(l)}\delta^{(3)}_j\right)f'(z_i^{(2)}) + \beta\left(\rho \log\frac{\rho}{\rho_i}
        + (1 - \rho)\log\frac{1 - \rho}{1 - \rho_i}\right)'_{z_i} = \\
        &= \sum_{j = 1}^{h}\left(W_{ji}^{(l)}\delta^{(3)}_j\right)f'(z_i^{(2)}) +
        \beta\left(-\frac{\rho}{\rho_i} + \frac{1 - \rho}{1 - \rho_i}\right)\frac{\partial\rho_i}{z_i} = \\
        &= \left[\sum_{j = 1}^{h}\left(W_{ji}^{(l)}\delta^{(3)}_j\right) +
        \beta\left(-\frac{\rho}{\rho_i} + \frac{1 - \rho}{1 - \rho_i}\right)\right]f'(z_i^{(2)})
    \end{align*}

    В производной еще был коэффициент $\frac{1}{m}$, но мы его учтем, когда в самом конце будем делить все производные на $m$.

\end{homeworkProblem}

\begin{homeworkProblem}[Визуализация нейронов]

    \problemAnswer{
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.4\columnwidth]{images/1.png} \hspace{15px}
            \includegraphics[width=0.4\columnwidth]{images/2.png}
            $\rho=0.001, \beta=3, \lambda=0.0001$ \hspace{80px}
            $\rho=0.01, \beta=3, \lambda=0.0001$\\
            \vspace{10px}
            \includegraphics[width=0.4\columnwidth]{images/3.png} \hspace{15px}
            \includegraphics[width=0.4\columnwidth]{images/4.png}
            $\rho=0.001, \beta=3, \lambda=0.01$ \hspace{70px}
            $\ \ \ \ \rho=0.01, \beta=0.3, \lambda=0.0001$\\
        \end{center}
    }

    Видно, что в случае стандартных параметров наша сеть действительно выучила что-то напоминающее фильтры границ и цветовых разделений.

    При увеличении $\rho$ (а значит уменьшении фактора разреженности) каждый фильтр активируется уже не на какой-то конкретной и понятной картинке, а выделяет сразу много границ и цветовых переходов. Это логично, ведь именно для этого мы вводили разреженность --- чтобы заставить нейроны реагировать именно на один тип картинок, а не на какую-то смесь.

    При сильном увеличении $\lambda$ фильтры стали почти одинаковыми и более близкими к 0. Это тоже понятно, ведь в этом смысл регуляризации, просто сейчас мы сделали ее чересчур большой.

    При изменении $\beta$ получились тоже менее выявленные фильтры (мы опять уменьшили разреженность нашей сети). Хотя видно, что этот параметр не так сильно влияет на разреженность как $\rho$.
\end{homeworkProblem}

    \clearpage


\begin{homeworkProblem}[Исследование качества классификации]
    Было проведено исследование того, как влияет шаг выделения патчей из картинок, размер сети и функция активации (сигмоидная или ReLU) на качество итоговой классификации. В итоге были получены следующие результаты (размер патча во всех экспериментах был равен $8\times8$ пикселей).

    \begin{table}[h]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
                \hline
                Метод & Без автокодировщика & Шаг в 8px & Шаг в 11px & Шаг в 22px \\
                \hline
                SVM & 0.369 & 0.257 & 0.256 & 0.269  \\
                \hline
                Naive Bayess & 0.338 & 0.455 & 0.444 & 0.394 \\
                \hline
                Random Forest & 0.328 & 0.310 & 0.310 & 0.301 \\
                \hline
            \end{tabular}
        \end{center}
    \end{table}

    Видно, что использование автокодировщика улучшает качество классификации для некоторых методов. Также в целом заметно, что чем меньше шаг с которым мы берем патчи тем лучше получается итоговое качество.

    Эта таблица показывает те же эксперименты но с трехслойной сетью.

    \begin{table}[h]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
                \hline
                Метод & Без автокодировщика & Шаг в 8px & Шаг в 11px & Шаг в 22px \\
                \hline
                SVM & 0.369 & 0.171 & 0.172 & 0.169  \\
                \hline
                Naive Bayess & 0.338 & 0.215 & 0.205 & 0.190 \\
                \hline
                Random Forest & 0.324 & 0.274 & 0.271 & 0.260 \\
                \hline
            \end{tabular}
        \end{center}
    \end{table}

    Видно, что качество несколько уменьшилось. Это может означать, что мы просто не настроили гиперпараметры и не подобрали правильную архитектуру для данной сети.

    И последняя таблица демонстрирует все эксперименты для сети с Rectified Linear Unit.

    \begin{table}[h]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
                \hline
                Метод & Без автокодировщика & Шаг в 8px & Шаг в 11px & Шаг в 22px \\
                \hline
                SVM & 0.369 & 0.317 & 0.315 & 0.295 \\
                \hline
                Naive Bayess & 0.338 & 0.355 & 0.349 & 0.335 \\
                \hline
                Random Forest & 0.324 & 0.275 & .275 & 0.261 \\
                \hline
            \end{tabular}
        \end{center}
    \end{table}

    Скорость обучения данной сети была почти в 10 раз больше, чем у аналогичной по архитектуре сети с сигмоидной функцией активации. А качество оказалось у некоторых методов даже лучше, так что использование ReLU однозначно имеет смысл.

    В целом стоит заметить, что эксперименты показали, что нейросетевой автокодировщик может улучшить качество классификации засчет выделения релевантных признаков, но все сети требуют тонкой настройки (подбора гиперпараметров и архитектуры) под конкретную задачу.

\end{homeworkProblem}

\clearpage

\begin{homeworkProblem}[Комментарий по спецификации]
    Я не соблюдал спецификацию для написания самого автокодировщика, потому что мне показалось логичней и удобней использовать объектно-ориентированный подход (в итоге для написания трехслойной сети или сети с ReLU я просто наследовал базовый класс и не копировал код или не добавлял рассмотрения случаев). Если использование спецификации критично, я могу добавить нужные функции, но они будут бессмысленны, так как просто будут <<оберткой>> для моих классов.
\end{homeworkProblem}

\begin{homeworkProblem}[Rectified Linear Units]
     Я провел эксперименты по замене сигмодной функции активации на ReLU. Основное, что нужно было изменить --- это формулы для обратного распространения ошибки, а конкретно
     пересчет производной по функции активации. Пользуясь обозначениями из презентации, имеем в случае сигмоидной функции активации:
     \[ f'(z) = f(z)(1 - f(z)) \]
     В случае ReLU строго говоря имеем:
     \begin{align*}
        f'(z) = 
        \begin{cases}
            1, z > 0 \\
            0, z < 0\\
            \text{неопределено,\ } z = 0\\
        \end{cases}
     \end{align*}
     Но, как рекомендуется в \cite{nair}, эту неопределенность можно просто игнорировать, и считать $f'(0) = 0$, что я и делал в экспериментах.
\end{homeworkProblem}

\begin{homeworkProblem}[Выводы]
    В целом эксперименты показали, что нейросетевой автокодировщик может улучшить качество классификации за счет выделения релевантных признаков, которые выглядят как 
    фильтры границ и цветовых переходов, но все сети требуют тонкой настройки (подбора гиперпараметров и архитектуры) под конкретную задачу.

    Также было заметно, что для наивного байесовского классификатора результаты получаются гораздо лучше, чем для решающего леса. Это легко объяснить тем, что наивный 
    байес --- это линейный метод, для которого нерелевантные признаки (которые отсеиваются после работы автокодировщика) могут сделать задачу просто неразрешимой: то
    есть, даже если у нас была линейно разделимая задача, после добавления шумового признака, линейный классификатор может настроиться на него и перестать работать.
    Решающий лес же гораздо менее чувствителен к признакам, так как это бэггинг над решающими деревьями и в каждом из них подмножества признаков выбираются случайно, что
    уже помогает отсеять шумы само по себе.

    Кроме того, эксперименты продемонстрировали, что использовать ReLU часто имеет смысл, так как эта функция активации работает на порядок быстрее и показывает
    качество не сильно хуже сигмоидной функции (а иногда и лучше). Но, замечу еще раз, что любое изменение в архитектуре сети или функциях активации требует полной 
    перенастройки параметров, чего я в рамках данных экспериментов не делал.
\end{homeworkProblem}

\begin{thebibliography}{1}

\bibitem{nair} Vinod Nair, Geoffrey E Hinton. {\em Rectified linear units improve restricted boltzmann machines}. ICML-2010.
\end{thebibliography}

\end{document}
